\chapter{Amplificatore operazionale II}

\section{Guadagno finito}
\begin{exlist}
    \ok Hw. 1
    \ok Hw. 2
\end{exlist}

Guadagno $A$ dell'amplificatore ideale: $A=\infty$.
Guadagno $A$ dell'amplificatore reale: $A\simeq10^5-10^6$.

\subsection{Dati dell'opamp}
Vedi Figura \ref{sett04:6TJtxeyY}. $R_0=\mathrm{TYP}\SI{75}{\Omega}$. 
$R_i$ = MIN $\SI{0.3}{M\Omega}$, TYP $\SI{2}{M\Omega}$.

\subsection{Errore dovuto al guadagno finito}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.80\linewidth]{sett04/NonInvertente/OpampNonInvertente.png} 
%\caption{Schema circuitale opamp invertente}
\label{sett04:Fc7Ud4a8}
\end{wrapfigure}
Sia $V_1$ la tensione applicata all'ingresso invertente, dalle definizioni di guadagno del circuito $G:=\frac{V\ped{out}}{V\ped{in}}$ (in continua, DC) e di guadagno dell'opamp (fattore di amplificazione a circuito aperto) $A:=\frac{V\ped{out}}{V\ped{in}-V_1}$ otteniamo per la configurazione non invertente:
\begin{equation}
    G=\frac{A}{1+\beta A}
    \label{sett05:HpwN4Ckp}
\end{equation}
Abbiamo definito il coefficiente di retroazione come $V_1:=\beta V\ped{out}$:
\begin{equation}
    \beta=\frac{R_1}{R_1+R_2}
    \label{sett05:t3JWrsbQ}
\end{equation}
Ponendo $R_1=\SI{100}{\Omega}$ e $R_2=\SI{10}{k\Omega}$ confrontiamo il valore del guadagno $G$ per valori di $A$ finiti e confrontiamoli con il caso ideale:
\begin{itemize}
    \item per $A=\infty$: $G=\beta^{-1}=101.00$
    \item per $A\simeq10^5$: $G=100.90$ ($E\ped{r}=9.9010e-04$)
    \item per $A\simeq10^3$: $G=91.73$ ($E\ped{r}=0.0918$)
\end{itemize}
Abbiamo riportato tra parentesi l'errore relativo rispetto al caso ideale.

\section{Larghezza di banda: simulazione con Tina}
\begin{exlist}
    \ok Es. 1
    \ok Es. 2
    \ok Hw. 3
\end{exlist}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Diagramma con \texttt{TINA}]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es1-2/TinauA741C.JPG}
    }
    \subfloat[][Infromazioni opamp $\mu$A741]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es1-2/InfoTinaOpampuA741C.JPG}
    }
    \caption{Simulazione con \texttt{TINA}}
    \label{sett05:nDg6Hqje}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{sett05/es1-2/Es2Bode1k-100k.jpg}
    \caption{Diagramma di Bode per l'intervallo di frequenze $\SI{1}{kHz}-\SI{100}{kHz}$}
    \label{sett05:X99Chsvr}
\end{figure}

Per basse frequenze il guadagno vale $G=\SI{40.1}{dB}=101$. 

Il guadagno scende di $\SI{6}{dB}$ per $f\ped{\SI{-6}{dB}}=\SI{17.4}{kHz}$.

Essendo $\SI{34.1}{dB}\simeq51$ ($\SI{36.1}{dB}=10^{34.1/20}=50.7$), $f\ped{\SI{-6}{dB}}$ rappresenta la larghezza di banda a metà altezza. 

La frequenza di taglio dipende dal valore di $\beta$ e dal prodotto GBW (uguale, in teoria, all'UGBW, pari a $\SI{1}{MHz}$ nel modello di TINA). Invece, come atteso, non dipende dalla tensione di alimentazione.

\section{Cambiare strumentazione}
\begin{exlist}
    \ok Es. 3
    \ok Es. 4
\end{exlist}
Tramite un processo di ricerca per dicotomia abbiamo trovato la frequenza massima di campionamento del VI \texttt{ACQUIS\_BASE}, max samples per second: $253807$.\\
Abbiamo quindi che la frequenza massima di campionamento è pari a $f_c=\SI{253807}{Hz}$. Per il teorema del campionamento di Nyquist-Shannon sappiamo che ci bastano 3 punti a periodo per fittare l'onda, quindi la massima frequenza analizzabile è pari a $f_{max}=\frac{1}{3}f_c=\SI{84.6}{kHz}$.

\begin{thm}[di Nyquist-Shannon]
 Sia $s(t)$ un segnale analogico la cui banda di frequenze sia limitata dalla frequenza $f_M$ che viene campionato alla frequenza $f_c=1/\Delta t$. Allora se $f_c>2f_M$ il segnale $s(t)$ può essere univocamente ricostruito a partire dai suoi campioni $s(n\Delta t)$, con $n\in \mathbb Z$, tramite la formula:
 \begin{equation}
     s(t)=\sum_{k=-\infty}^{+\infty}s(k\Delta t)\sinc\left({\frac{t}{\Delta t}}-k\right)\;\forall t\in \mathbb R
 \end{equation}
\end{thm}

Riportamo di seguito dei grafici che mostrano il confronto tra i dati effettivamente acquisiti e il segnale teoricamente generato per diversi valori dell'ampiezza $A$ (intesa picco-picco), della frequenza $F$ e dell'offset $O$. In rosso la previsione teorica e in blu i valori acquisiti.

\begin{minted}{octave}
[tempo, X]=leg_wavf('./../data/es3ampl2freq5khzoffset2');

L=size(tempo);
L=L(1);
dt=3.940000e-6;     %letto dal file: delta t 3.940000E-6
global A F O;
A=1;                %ampiezza (in V)
F=5e3;              %frequenza (in V)
O=2;                %offset (in V)

%Fit della fase
[popt,pcov]=lsqcurvefit(@func,[0],tempo,X);
phase=popt(1);

%Funzione teorica
T=L*dt;             %tempo totale di acquisizione
tt=linspace(0,T,10000);
yy=A*sin(2*pi*F*tt+phase)+O;

%Figure
figure(1);
plot(tempo,X, '.');      %segnale effettivo
hold on
plot(tt,yy);             %segnale teorico
ylabel('Amplitude');
xlabel('Time [s]');
xlim([0,T]);

function zz = func(param,tt)
    global A F O;
	zz=A*sin(2*pi*F*tt+param(1))+O;
end
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][$A=\SI{2}{V}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{2}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl2freq5khzoffset2.png}
    }
    \subfloat[][$A=\SI{5}{mV}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{0}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl0005freq5khzoffset0.png}
    }\\
    \subfloat[][$A=\SI{5}{mV}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{0.8}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl0005freq5khzoffset08.png}
    }
    \subfloat[][$A=\SI{50}{mV}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{0}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl005freq5khzoffset0.png}
    }
    \caption{Confronto dati raccolti e funzione teorica}
    \label{sett05:h3kUjWGC}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][$A=\SI{50}{mV}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{0.8}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl005freq5khzoffset08.png}
    }
    \subfloat[][$A=\SI{5}{V}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{0.5}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl5freq5khzoffset05.png}
    }\\
    \subfloat[][$A=\SI{6}{V}$, $F=\SI{5}{kHz}$, $O=\SI{0}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl6freq5khzoffset0.png}
    }
    \subfloat[][$A=\SI{6}{V}$, $F=\SI{20}{kHz}$, $O=\SI{0}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl6freq20khzoffset0.png}
    }\\
    \subfloat[][$A=\SI{6}{V}$, $F=\SI{50}{kHz}$, $O=\SI{0}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl6freq50khzoffset0.png}
    }
    \subfloat[][$A=\SI{6}{V}$, $F=\SI{100}{kHz}$, $O=\SI{0}{V}$]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es3/fites3ampl6freq100khzoffset0.png}
    }
    \caption{Confronto dati raccolti e funzione teorica}
    \label{sett05:rNsx5AYa}
\end{figure}

Dai grafici precedenti risulta evidente che il segnale prodotto dal generatore di froma d'onda risulta impreciso, in particolare a causa dell'offset ma non dell'apiezza, per ampiezze che si aggirano sotto $\SI{0.1}{V}$.

\section{Analisi in frequenza con generatore esterno}
\begin{exlist}
    \ok Es. 5
    \ok Es. 6
\end{exlist}
A causa della presenza di due canali di acquisizione (\texttt{CB68} e \texttt{CB33}), la frequenza massima di campionamento della DAQ ricavata precedentemente ($f_{c,max}=\SI{253807}{Hz}$) va dimezzata: $f_{c,max}=\SI{126903}{Hz}$. La frequenza massima generata e quindi analizzabile con il VI \texttt{bode\_siglent} è invece di $\SI{100000}{Hz}$. Non esiste davvero una frequenza minima sopra $\SI{0}{Hz}$ ma è evidente che sotto $\SI{1}{Hz}$ il programma presenta problemi nel calcolo del guadagno e della fase. Come aspettato, trattandosi di un cortocircuito, per frequenze maggiori di $\SI{1}{Hz}$ si ha un guadagno pari a 1. Un risultato che potrebbe sembrare inaspettato appare sull'indicatore \texttt{FASE}, che, contrariamente alle previsioni, non rimane costante a 0 ma aumenta per alte frequenze. Come era prevedibile, questo risultato è dovuto al ritardo di acquisizione della scheda DAQ tra il canale \texttt{CB68} e il \texttt{CB33}. Notiamo poi che a basse frequenze, visto che il tempo di ciascuna acquisizione è fissato ad una lunghezza di $\SI{1}{ms}$, il \textit{VI} non riesce a riconoscere la fase con precisione (anzi, la sbaglia clamorosamente, dopotutto dal suo punto di vista quelle frequenze non si distinguono un gran ché da una componente DC).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.98\textwidth]{sett05/es05/es5FMin001FMax100000NMis50.PNG}
    \caption{Schermata di Labview per l'esercizio 5}
    \label{sett05:3pwDMpEG}
\end{figure}


\section{Analisi in frequenza del circuito con opamp e generatore esterno}
\begin{exlist}
    \ok Es. 7
    \ok Es. 8
    \ok Es. 9
    \ok Es. 10
    \ok Hw. 4
\end{exlist}
\subsection{Valutazione dei parametri opportuni}
Per avere un guadagno di circa 100 dall'opamp abbiamo impegato le resistenze $R_1=\SI{1}{k\Omega}$ e $R_2=\SI{100}{k\Omega}$ ($G\simeq1/\beta=\frac{R_1+R_2}{R_1}$).\\
Ampiezza opportuna: $\SI{4}{mV}$\\
Offset opportuno: $\SI{-2.5}{mV}$
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.98\textwidth]{sett05/es08/es8FMin10FMax40000Nmis100.PNG}
    \caption{Schermata di Labview per l'esercizio 5}
    \label{sett05:B4nLc4bZ}
\end{figure}
Dal grafico si può notare che la frequenza di taglio (frequenza alla quale il guadagno si riduce\footnote{Il guadagno si riduce perché all'interno di uno degli \textit{stage} di amplificazione è presente un filtro passa basso per evitare risonanze a frequenze elevate} di un fattore $\sqrt{2}$) è pari a circa $\SI{7820}{Hz}$. Abbiamo quindi $Gf_c\simeq101\cdot7820\simeq\SI{790}{k}$.

\subsection{Verifica della relazione $Gf_c=cost.$}
Per valori di $A$ molto grandi possiamo sviluppare in serie di Taylor l'equazione \ref{sett05:HpwN4Ckp}, $G\simeq1/\beta$. Per un guadagno di circa 500 sono state necessarie le resistenze $R_1=\SI{2.2}{k\Omega}$ e $R_2=\SI{1}{M\Omega}$, mentre per $G\simeq300$ abbiamo scelto $R_1=\SI{3.2}{k\Omega}$ e $R_2=\SI{1}{M\Omega}$. In questi due casi, a differenza del precedente, il guadagno effettivo non corrisponde a quello previsto, tuttavia si può imputare questo errore all'incertezza del $1\%$ sul valore della resistenza $R_1$ e del  $5\%$ sul valore di $R_2$.

Nel primo caso si ha $G\simeq500$ (invece di quello teorico previsto $G=456$) e $f_c\simeq1610$, quindi $Gf_c\simeq\SI{805}{k}$. Nel secondo caso si ha $G\simeq339$ (invece di $G=314$) e $f_c\simeq2330$, quindi $Gf_c\simeq\SI{790}{k}$.

Possiamo verificare se i risultati trovati siano compatibili o meno propagando l'errore sulla funzione $Gf_c$: $\Delta\left(Gf_c\right)=f_c\Delta G$.

Ricordiamo che nel caso generale, $f\pm\Delta f$, in cui le variabili non siano tra loro correlate vale:

\begin{equation}
    \Delta f = \Delta f \left(x_1, x_2, ..., x_n, \Delta x_1, \Delta x_2, ..., \Delta x_n \right) =  \left(\sum_{i=1}^n \left(\frac{\partial f}{\partial x_i}\Delta x_i \right)^2 \right)^{1/2}
\end{equation}

Nel nostro caso:

\begin{equation}
    \Delta G = \sqrt{\left(\frac{\partial G}{\partial R_1}\Delta R_1\right)^2+\left(\frac{\partial G}{\partial R_2}\Delta R_2\right)^2}
\end{equation}

In conclusione, trascurando gli errori compiuti nel ricavare la frequenza di taglio $f_c$, otteniamo nei tre casi: $(790\pm40)k$, $(805\pm37)k$ e $(790\pm37)k$. Concludiamo quindi che i tre risultati sono tra loro compatibili.
Possiamo a questo punto stimare il valore delle frequnze di taglio per $G=1000$ e $G=1$. Assumendo $Gf_c=cost.=\SI{795}{k}$, per $G=1000$ otteniamo $f_c=\SI{800}{Hz}$ e per $G=1$ abbiamo $f_c=\SI{800}{kHz}$, che è il valore dell'UGBW (\textit{Unity Gain Band Width}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Scala bilogaritmica]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es09/es9GraficiLoglog.png}
    }
    \subfloat[][Scala semilogaritmica]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es09/es9GraficiSemilog.png}
    }
    \caption{Confronto del guadagno per $G\simeq100$, $G\simeq300$ e $G\simeq500$}
    \label{sett05:znT7H98Y}
\end{figure}

\subsection{Andamento per alte frequenze}
Usando il \textit{VI} \texttt{GAIN\_SIGLENT} possiamo misurare solo $V\ped{out}$, assumendo per esatto il settaggio del generatore di forme d'onda, e raddoppiare la frequenza di campionamento di $V\ped{out}$.
Per il teorema di Nyquist, radoppiando la frequenza di campionamemto a $\SI{253807}{kHz}$, possiamo conseguentemente raddoppiare la \texttt{Freqmax}, arrivando a $\SI{80000}{Hz}$. Nei grafici seguenti la linea arancione rappresenta il guadagno teorico, mentre quella verde il guadagno alla frequenza di taglio.



\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][$G=100$, scala semilogaritmica]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es10/es10G100logx.PNG}
    }
    \subfloat[][$G=100$, scala bilogaritmica]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es10/es10G100loglog.PNG}
    }\\
    \subfloat[][$G=500$, scala semilogaritmica]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es10/es10G500logx.PNG}
    }
    \subfloat[][$G=500$, scala bilogaritmica]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/es10/es10G500loglog.PNG}
    }
    \caption{Grafici relativi all'ampiezza della FFT del segnale misurato}
    \label{sett05:gHHd4wuW}
\end{figure}

\subsection{Simulazione con \texttt{TINA} e confronto con i dati sperimentali}
Consideriamo il caso con G teorico pari a $313.5$ e $R_1=\SI{3.2}{k\Omega}$ e $R_2=\SI{1}{M\Omega}$. Nei grafici seguenti sono riportati i valori di guadagno e fase raccolti sperimentalmente (in blu) e di quelli simulati con \texttt{TINA} (in rosso). Sono in oltre riportate le differenze dei valori teorici e sperimentali.\\
I parametri scelti per la simulazione con \texttt{TINA}, che eventualmente possono essere cambiati, sono: $R_1=\SI{3.2}{k\Omega}$, $R_2=\SI{1.05}{M\Omega}$, $\mathrm{UGBW}=\SI{795}{k}$ e Dominant Pole $\SI{4.0}{Hz}$. %Falso...

\begin{minted}{octave}
%DATI SPERIMENTALI RACCOLTI
infile="./../data/es9G300";                     gteo=313.5; geff=339.0;

fileID=fopen(infile,'r');
data=fscanf(fileID,'%f %f %f',[3 inf]);
F = data(1,:);      %Frequency
Gs = data(2,:);      %Gain
Ps = data(3,:);      %Phase
L=size(F);
L=L(2);
guadagno=geff*ones(L);          %linea del guadagno teorico
freqtaglio=guadagno/sqrt(2);    %linea della frequenza di taglio

%Figure
figure(1);
semilogx(F,Gs,'-','marker','.','markersize',10, 'color', 'b');
hold on
semilogx(F,guadagno);
semilogx(F,freqtaglio);
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Gain','FontSize',14)

figure(2);
semilogx(F,Ps,'-','marker','.','markersize',10, 'color', 'b');
hold on
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Phase','FontSize',14)

%==========================================================================
%==========================================================================
%==========================================================================
%DATI TEORICI RICAVATI CON TINA
infile="./../data/Hw4TinaG300F10-40kR295GBW795kDP40.txt";

fileID=fopen(infile,'r');
data=fscanf(fileID,'%f %f %f',[3 inf]);
F = data(1,:);      %Frequency
Gt = data(2,:);      %Gain
Pt = data(3,:);      %Phase
L=size(F);
L=L(2);
Gt=10.^(Gt./20);

%Figure
figure(1);
semilogx(F,Gt,'-','marker','.','markersize',10, 'color', 'r');
hold on
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Gain','FontSize',14)

figure(2);
semilogx(F,Pt,'-','marker','.','markersize',10, 'color', 'r');
hold on
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Phase','FontSize',14)

%==========================================================================
%==========================================================================
%==========================================================================
%DIFFERENZE TRA PREVISIONE TEORICA E DATI SPERIMENTALI
figure(3);
semilogx(F,Gt-Gs,'-','marker','.','markersize',10);
hold on
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Gain','FontSize',14)

figure(4);
semilogx(F,Pt-Ps,'-','marker','.','markersize',10);
hold on
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Phase','FontSize',14)
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Guadagni]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/Hw4/hw4Ampiezza.png}
    }
    \subfloat[][Fasi]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/Hw4/hw4Fase.png}
    }\\
    \subfloat[][Differenza dei guadagni]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/Hw4/hw4DiffAmpiezza.png}
    }
    \subfloat[][Differenza delle fasi]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/Hw4/hw4DiffFase.png}
    }
    \caption{Grafici relativi al circuito non invertente}
    \label{sett05:zbQs39tj}
\end{figure}


\section{Opamp reale - analisi}
\begin{exlist}
    \ok Hw. 5
\end{exlist}
Assumendo lo schema dell'opamp reale riportato nella Figura \ref{sett05:k78nkTdg} possiamo risolvere il circuito per lo schema invertente e non invertente.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/hw5/Op-Amp_Internal.png}
    \caption{Schema opamp reale}
    \label{sett05:k78nkTdg}
\end{figure}

\subsection{Modalità non-invertente}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/hw5/Hw5SchemaNonInvertente.JPG}
    \caption{Schema non-invertente}
    \label{sett05:6Mdn5hr7}
\end{figure}
Siano: 
\begin{itemize}
    \item $I_1$: la corrente che scorre in $R_1$, verso la terra
    \item $I_2$: la corrente che scorre in $R_2$, verso l'ingresso invertente dell'op-amp 
    \item $I_3$: la corrente che esce dall'output dell'op-amp
    \item $I_4$: la corrente che scorre in $R_L$ verso la terra
    \item $I\ped{in}$: la corrente che entra nell'ingresso non invertente dell'op-amp 
    \item $V_1$: il voltaggio (rispetto a terra) del pin invertente dell'op-amp
    \item $V\ped{out}$: il voltaggio (rispetto a terra) dell'output dell'op-amp
    \item $r\ped{in}$: la resistenza interna dell'op-amp tra i due ingressi
    \item $r\ped{out}$: la resistenza in uscita dell'output dell'op-amp
    \item $A$: il guadagno open-loop dell'op-amp in assenza di carico (o con resistenza di carico infinita).
\end{itemize}
Le incognite di questo modello sono $I_1$, $I_2$, $I_3$, $I_4$, $I\ped{in}$, $V_1$ e $V\ped{out}$, mentre i valori noti (o perché forniti dal \textit{datasheet} o perché scelti da noi) sono $R_1$, $R_2$, $R_L$, $r\ped{in}$, $r\ped{out}$, $V\ped{in}$ e $A$.\\
Abbiamo quindi che il sistema da risolvere è il seguente:\\
\begin{equation}
    \begin{cases}
        R_2I_2 = V\ped{out} - V_1\\
        R_1I_1 = V_1\\
        r\ped{out}I_3 = A(V\ped{in}-V_1) - V\ped{out}\\
        I\ped{in} + I_2 = I_1\\
        r\ped{in}I\ped{in} = V\ped{in} - V_1\\
        R_LI_4 = V\ped{out}\\
        I_3 - I_2 = I_4
\end{cases}
\end{equation}
Risolvendo il sistema lineare con \texttt{Matlab} otteniamo:
\begin{minted}{octave}
syms A Vin R1 R2 R3 RL Rin Rout I1 I2 I3 I4 Iin      %Variabili impiegate
% I1 I2 I3 I4 Iin V1 Vout     %Ordine delle incognite nel sistema lineare

C = [0 0 0 0 Rin 1 0;               %Matrice dei coefficienti
    0 0 0 RL 0 0 -1;
    0 -1 1 -1 0 0 0;
    1 -1 0 0 -1 0 0;
    R1 0 0 0 0 -1 0;
    0 R2 0 0 0 1 -1;
    0 0 Rout 0 0 A 1]

B = [Vin; 0; 0; 0; 0; 0; A*Vin]     %Vettore dei termini noti

%x=linsolve(C,B)
C\B
\end{minted}

Chiamiamo: $D=(R_1 R_2 R_L + R_1 R_2 r\ped{out} + R_1 R_L r\ped{in} + R_2 R_L r\ped{in} + R_1 R_L r\ped{out} + R_1 r\ped{in} r\ped{out} + R_2 r\ped{in} r\ped{out} + R_L r\ped{in} r\ped{out} + A R_1 R_L r\ped{in})$

\begin{equation}
    \begin{cases}
        I_1 = (R_2 R_L V\ped{in} + R_2 r\ped{out} V\ped{in} + R_L r\ped{out} V\ped{in} + A R_L r\ped{in} V\ped{in})/D\\
        I_2 = -(R_1 R_L V\ped{in} + R_1 r\ped{out} V\ped{in} - A R_L r\ped{in} V\ped{in})/D\\
        I_3 = (A R_1 r\ped{in} V\ped{in} - R_1 R_L V\ped{in} + A R_2 r\ped{in} V\ped{in} + A R_L r\ped{in} V\ped{in})/D\\
        I_4 = (V\ped{in} (R_1 r\ped{out} + A R_1 r\ped{in} + A R_2 r\ped{in}))/D\\
        I\ped{in} = (V\ped{in} (R_1 R_L + R_2 R_L + R_1 r\ped{out} + R_2 r\ped{out} + R_L r\ped{out}))/D\\
        V_1 = (R_1 V\ped{in} (R_2 R_L + R_2 r\ped{out} + R_L r\ped{out} + A R_L r\ped{in}))/D\\
        V\ped{out} = (R_L V\ped{in} (R_1 r\ped{out} + A R_1 r\ped{in} + A R_2 r\ped{in}))/D
\end{cases}
\end{equation}
A questo piunto possiamo ricavare il guadagno effettivo e la resistenza in ingresso, che sono definite rispettivamente come $g=V\ped{out}/V\ped{in}$, $r\ped{eff,  in}=V\ped{in}/I\ped{in}$, ottenendo:
\begin{equation}
    g = V\ped{out}/V\ped{in} = \frac{R_L(R_1r\ped{out}+AR_1r\ped{in}+AR_2r\ped{in})}{D} 
\end{equation}
\begin{equation}
    r\ped{eff,  in} = V\ped{in}/I\ped{in} =\frac{D}{(R_1 R_L + R_2 R_L + R_1 r\ped{out} + R_2 r\ped{out} + R_L r\ped{out})} 
\end{equation}

Per quanto riguarda l'uscita, essendo il nostro circuito lineare ed il nostro modello di opamp lineare (anche se quello reale no) possiamo applicare il teorema di Thévenin:

\begin{thm}[di Thévenin]
 Qualunque circuito lineare, visto da due punti A e B è equivalente ad un generatore ideale di tensione $V\ped{TH}$ in serie a un resistore $R\ped{TH}$.
\end{thm}

Ricaviamo quindi $V\ped{TH}$ e $R\ped{TH}$\footnote{$R\ped{TH}$ corrisponde alla resistenza effettiva in uscita del circuito}:
\begin{equation}
    V\ped{TH} = \lim_{R_L\rightarrow+\infty}V\ped{out} = V\ped{in}\frac{R_1 r\ped{out} + A R_1 r\ped{in} + A R_2 r\ped{in}}{R_1 R_2 + R_1 r\ped{in} + R_2 r\ped{in} + R_1 r\ped{out} + r\ped{in} r\ped{out} + A R_1 r\ped{in}}
\end{equation}
\begin{equation}
    R\ped{TH} = \frac{V\ped{TH}}{\lim_{R_L\rightarrow0} I_L} = \frac{r\ped{out}(R_1 R_2 + R_1 r\ped{in} + R_2 r\ped{in})}{R_1 R_2 + R_1 r\ped{in} + R_2 r\ped{in} + R_1 r\ped{out} + r\ped{in} r\ped{out} + A R_1 r\ped{in}}
\end{equation}

Chiaramente, per buona definizione del modello di Thévenin, si verifica che $V\ped{out}=V\ped{TH}\frac{R_L}{R_L+R\ped{TH}}$.

\subsection{Modalità invertente}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/hw5/Hw5SchemaInvertente.JPG}
    \caption{Schema invertente}
    \label{sett05:Xww3mzXC}
\end{figure}
Il sistema da risolvere è il seguente:\\
\begin{equation}
    \begin{cases}
        I_1 = I\ped{in} + I_2\\
        I_3 + I_2 = I_4\\
        V\ped{in} - V_1 = R_1I_1\\
        V_1 - V\ped{out} = R_2I_2\\
        V\ped{out} = I_4R_L\\
        V_1 = I\ped{in}r\ped{in}\\
        -AV_1 - V\ped{out} = r\ped{out}I_3
\end{cases}
\end{equation}
\begin{minted}{octave}
syms A Vin R1 R2 R3 RL Rin Rout I1 I2 I3 I4 Iin      %Variabili impiegate
% I1 I2 I3 I4 Iin V1 Vout     %Ordine delle incognite nel sistema lineare

C = [1 -1 0 0 -1 0 0;               %Matrice dei coefficienti
    0 1 1 -1 0 0 0;
    R1 0 0 0 0 1 0;
    0 R2 0 0 0 -1 1;
    0 0 0 RL 0 0 -1;
    0 0 0 0 Rin -1 0;
    0 0 Rout 0 0 A 1]

B = [0; 0; Vin; 0; 0; 0; 0]     %Vettore dei termini noti

%x=linsolve(C,B)
C\B
\end{minted}

Definiamo $D=R_1 R_2 R_L + R_1 R_2 r\ped{out} + R_1 R_L r\ped{in} + R_2 R_L r\ped{in} + R_1 R_L r\ped{out} + R_1 r\ped{in} r\ped{out} + R_2 r\ped{in} r\ped{out} + R_L r\ped{in} r\ped{out} + A R_1 R_L r\ped{in}$

\begin{equation}
    \begin{cases}
        I_1 = (R_2 R_L V\ped{in} + R_2 r\ped{out} V\ped{in} + R_L r\ped{in} V\ped{in} + R_L r\ped{out} V\ped{in} + r\ped{in} r\ped{out} V\ped{in} + A R_L r\ped{in} V\ped{in})/D\\
        I_2 = (R_L r\ped{in} V\ped{in} + r\ped{in} r\ped{out} V\ped{in} + A R_L r\ped{in} V\ped{in})/D\\
        I_3 = -(R_L r\ped{in} V\ped{in} + A R_2 r\ped{in} V\ped{in} + A R_L r\ped{in} V\ped{in})/D\\
        I_4 = (r\ped{in} V\ped{in} (r\ped{out} - A R_2))/D\\
        I\ped{in} = (V\ped{in} (R_2 R_L + R_2 r\ped{out} + R_L r\ped{out}))/D\\
        V_1 = (r\ped{in} V\ped{in} (R_2 R_L + R_2 r\ped{out} + R_L r\ped{out}))/D\\
        V\ped{out} = (R_L r\ped{in} V\ped{in} (r\ped{out} - A R_2))/D
\end{cases}
\end{equation}

Analogamente a prima, tenendo conto delle definizioni già date:
\begin{equation}
    g = V\ped{out}/V\ped{in} = \frac{R_Lr\ped{in}(r\ped{out}-AR_2)}{D} 
\end{equation}
\begin{equation}
    r\ped{eff,  in} = -V\ped{in}/I_1 = - \frac{D}{R_2R_L+R_2r\ped{out}+R_Lr\ped{in}+R_Lr\ped{out}+r\ped{in}r\ped{out}+AR_Lr\ped{in}} 
\end{equation}

In maniera analoga a quanto fatto per il caso non invertente si possono calcolare i valori di $V\ped{TH}$ e $R\ped{TH}$ associati all'output del circuito.

\section{Bode con FFT}
\begin{exlist}
    \ok Es. 11
    \ok Es. 12
\end{exlist}
Abbiamo collegato il CB22 all'input dell'amplificatore non invertente con parametri $R_1=\SI{1}{k\Omega}$, $R_2=\SI{100}{k\Omega}$. Abbiamo raccolti i dati con il CB68 e il CB33. Nota: dato che abbiamo lavorato ad alte frequenze, abbiamo corretto i tempi dell'acquisizione considerando l'offset temporale dovuto al multisampling, pari a $\Delta t=\min(f_s^{-1}/2,\SI{14}{\mu s})$ per il secondo canale acquisito ($f_s$ è la frequenza di \textit{sampling}). Abbiamo quindi corretto anche le fasi della DFT di $V\ped{out}$ togliendo una fase pari a $\Delta \phi=2\pi f \Delta t$ Riportiamo la schermata di labview, i dati raccolti, i grafici della ampiezza e della fase della funzione di trasferimento, il codice octave utilizzato. Inoltre, abbiamo ottenuto una stima del GBW dell'opamp (senza fit!) con la seguente procedura: abbiamo preso le ampiezze della funzione di trasferimento per le frequenze superiori a $\SI{10}{kHz}$, abbiamo calcolato per ognuna il prodotto tra ampiezza e frequenza, e poi abbiamo preso la mediana di questi valori. La stima del così ottenuta è di $\mathrm{GBW}=\SI{0.75}{MHz}$, compatibile con quanto dichiarato nel datasheet (MIN $\SI{0.7}{MHz}$, TYP $\SI{1}{MHz}$, MAX $\SI{1.6}{MHz}$).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.98\textwidth]{sett05/BodeConFFT/es12a.PNG}
    \caption{Schermata di Labview per l'esercizio 12}
    \label{sett05:Abv9G8Fz}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett05/BodeConFFT/es12adata.png}
    \caption{Sottografico dei dati utilizzati per la FFT}
    \label{sett05:fhV4kVKt}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Ampiezze della FFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/BodeConFFT/es12aampl.png}
    }
    \subfloat[][Fasi della FFT]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/BodeConFFT/es12aphase.png}
    }
    \caption{Grafici relativi alla FFT del segnale misurato}
    \label{sett05:gHtd4wuW}
\end{figure}

\begin{minted}{octave}
% Imports for octave
pkg load optim

infile = './../Data/es12a';
[dataT, dataX, dataY] = leg_wavf2(infile); 

% Truncating data
dataIndex = (dataT > 0.0700) & (dataT < 0.1000); % Hand-taken values
dataT = dataT(dataIndex);
dataX = dataX(dataIndex);
dataY = dataY(dataIndex);

% Adding delay due to AD conversion and finite sample rate
deltaMultiChannel = min((dataT(2)-dataT(1))/2, 14e-6)
dataTY = dataT + deltaMultiChannel;

% First raw plot
figure(1);
hold on;
plot(dataT,dataX);
plot(dataTY,dataY);

% Build frequencies of fft
L=size(dataT);
L=L(1);
fs=1/(dataT(2)-dataT(1));            % Sampling frequency
f=fs*(0:int32(L/2-0.5))/L;

% Evaluate Fourier transform of dataX
fftX = fft(dataX);
absfftX = abs(fftX)/L;
absfftX = absfftX(1:L/2+1);
absfftX(2:end-1) = 2*absfftX(2:end-1);	% absfft: modules of (half) fft
phasefftX = angle(fftX(1:L/2+1));   % phasefft: phases of (half) fft

% Evaluate Fourier transform of dataY
fftY = fft(dataY);
absfftY = abs(fftY)/L;
absfftY = absfftY(1:L/2+1);
absfftY(2:end-1) = 2*absfftY(2:end-1);	% absfft: modules of (half) fft
phasefftY = angle(fftY(1:L/2+1));   % phasefft: phases of (half) fft

% Plot amplitudes
figure(2);
dabs = absfftY./absfftX;
loglog(f,dabs,'-','marker','.','markersize',10);
ylim([1e1,300]);
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Amplitude [(V*s)/(V*s)]','FontSize',14)
set(gca, "linewidth", 1, "fontsize", 12)

% Plot phases
figure(3);
dphase = phasefftY.-phasefftX;
dphase = rem(dphase, 2*pi);
dphase(dphase > pi) -= 2*pi;
semilogx(f,dphase,'.','markersize',10);
ylim([-2,+2]);
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',14)
ylabel('Phase [rad]','FontSize',14)
set(gca, "linewidth", 1, "fontsize", 12)

% Estimate GBW
GBWcond = f > 1e4;
GBWfreq = f(GBWcond);
GBWabs = dabs(GBWcond);
GBWvalues = GBWabs .* GBWfreq';
GBWest = median(GBWvalues)
\end{minted}

\section{Misura della larghezza di banda in open-loop}
\begin{exlist}
    \ok Hw. 6
    \ok Es. 13
    \ok Es. 14
    \ok Hw. 7
    \ok Es. 15
\end{exlist}
\subsection{Realizzare il circuito}
Abbiamo scelto: $R_1=\SI{100}{k\Omega}$, $R_2=\SI{47}{\Omega}$, $R_3=\SI{100}{\Omega}$, $R_4=\SI{220}{k\Omega}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/Es13SchemeTina.png}
    \caption{Schema su TINA del circuito realizzato}
    \label{sett05:WBewG2BD}
\end{figure}

\subsection{Valutare offset e ampiezza} \label{sett05:allahakb}
Notiamo la necessità di aggiungere un offset al segnale sinusoidale inviato all'ingresso non invertente, per evitare che il solo \textit{input offset voltage} non compensato mandi fuori scala $V\ped{out}$: con un \textit{input offset voltage} di $\sim\SI1{mV}$ non compensato e un guadagno $\sim10^5$, si avrebbe $V\ped{out}\sim\SI{100}{V}$, ovvero l'op-amp satura (ad un valore di $V\ped{out}$ leggermente inferiore alla tensione di alimentazione, nel nostro caso $\SI{12}{V}$), mandando nel nostro caso fuori scala l'ingresso analogico della DAQ.

Visto il partitore di tensione realizzato, con un \textit{input offset voltage} di $\SI{-2.5}{mV}$, ci aspettiamo di dover dare un offset di circa $\SI{-5}{V}$. Sperimentando con il \textit{VI} \texttt{ACQUIS\_FREQ} con il valore iniziale di $R_4=\SI{220}{k\Omega}$ siamo giunti ad una calibrazione dell'offset in input a $\SI{-4.15}{V}$. Abbiamo quindi iterato la procedura di determinazione di ampiezza e offset a frequenze sempre più piccole, arrivando ad usare:
\begin{itemize}
    \item $R_4=\SI{220}{k\Omega}, A=\SI{4.0}{V}, \mathrm{offset}= \SI{-4.15}{V}, f=\SI{100}{Hz}$
    \item $R_4=\SI{1.0}{M\Omega}, A=\SI{2.0}{V}, \mathrm{offset}= \SI{-4.15}{V}, f=\SI{10}{Hz}$
    \item $R_4=\SI{4.7}{M\Omega}, A=\SI{0.4}{V}, \mathrm{offset}= \SI{-4.15}{V}, f=\SI{2}{Hz}$
    \item $R_4=\mathrm{inf}\SI{}{\Omega}, A=\SI{0.05}{V}, \mathrm{offset}= \SI{-4.12}{V}, f=\SI{2}{Hz}$
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es13-220k.PNG}
    \caption{Schermata relativa alla situazione in cui $R_4=\SI{220}{k\Omega}$}
    \label{sett05:absuf56}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es13-1M.PNG}
    \caption{Schermata relativa alla situazione in cui $R_4=\SI{1.0}{M\Omega}$}
    \label{sett05:absutg5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es13-4.7M.PNG}
    \caption{Schermata relativa alla situazione in cui $R_4=\SI{4.7}{M\Omega}$}
    \label{sett05:absuf85}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es13-inf.PNG}
    \caption{Schermata relativa alla situazione in cui $R_4$ viene rimossa}
    \label{sett05:abgfd56}
\end{figure}

Nel raccogliere i dati abbiamo impostato il parametro ``Guadagno del partitore'' a $\SI{2.00e3}{}$, ma dato che abbiamo usato due resistenze da $\SI{100}{k\Omega}$ e $\SI{47}{\Omega}$ nominali propriamente sarebbe $\SI{2.13e3}{}$. Ma visto che l'incertezza nominale sul valore della resistenza da $\SI{47}{\Omega}$ è pari al 5\%e, ben pensiamo di misurarla con il multimetro e avere dei valori più accurati. Tale misura vale XXX, quindi il ``guadagno del partitore'' è pari a $\SI{2.00e3}{}$. Con tale parametro, si otterrebbe un guadagno dell'op-amp per basse frequenze pari a circa XXX.

\subsection{Diagramma di Bode del 741}
Lavorando in una regione prossima al valore di offset necessario per azzerare la componente continua dell'amplificazione dell'opamp, abbiamo usato il \textit{VI} \texttt{BODE\_PH\_OFFSET} per ottenere il diagramma del guadagno dell'op-amp in open-loop per ``basse frequenze'', comprese tra $\SI{1}{Hz}$ e $\SI{40}{Hz}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es14b.PNG}
    \caption{Schermata del pannello frontale del \textit{VI} \texttt{BODE\_PH\_OFFSET}, usato qui per ottenere il diagramma del guadagno dell'op-amp in open-loop}
    \label{sett05:acsuf56}
\end{figure}
Abbiamo poi riutilizzato il valore più accurato del ``guadagno del partitore'' calcolato alla fine della sottosezione \ref{sett05:allahakb} per correggere i dati raccolti dal \textit{VI}. Quindi abbiamo ottenuto il grafico in figura \ref{sett05:fulghesu} con Octave. Abbiamo poi raccolto in un grafico più ordinato anche i dati relativi alla fase (figura \ref{sett05:afdafdsu}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Guadagno al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es14bMatlabGain.png}
    \label{sett05:fulghesu}}
    \subfloat[][Differenza di fase al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es14bMatlabPhase.png}
    \label{sett05:afdafdsu}}
    \caption{Grafici relativi alla configurazione open-loop del \texttt{uA741CP}}
    \label{sett05:adduikf7}
\end{figure}
I grafici ci sembrano ben sistemati, modulo un dato a $\sim\SI{25}{Hz}$ che ci pare essere un \textit{outlier}. Vista l'elevata sensibilità del circuito, ci pare ragionevole che acquisendo i dati per 100 diverse frequenze, possano essere presenti, appunto, degli \textit{outlier}\footnote{
Vale qui la pena di approfondire un minimo il discorso: quando parliamo di \textit{outlier} intendiamo un dato che per possibili incidenti sperimentali si rivela completamente in disaccordo rispetto all'andamento delineato dagli altri dati. Caratteristica fondamentale di questi \textit{outlier} è quella di non essere riproducibili con lo stesso apparato sperimentale in un altro esperimento. Proprio per questo, notiamo a posteriori, sarebbe stato opportuno rilanciare un'altra acquisizione e provare a verificare la non riproducibilità del dato. Per questa volta diciamo che ci fidiamo della teoria e del fatto che con gli altri op-amp non è successo niente a $\SI{25}{Hz}$.}.
Abbiamo poi valutato il guadagno a $\SI{1}{Hz}$, pari a $A_1=324000$, e abbiamo valutato approssimativamente la frequenza di taglio (visto il grafico \ref{sett05:fulghesu}) cercando quella frequenza $f_T$ per cui il guadagno fosse pari a $A_T=A_1/\sqrt{2}$: abbiamo così stimato $A_T\sim\SI{3}{Hz}$.
Abbiamo poi valutato il prodotto GBW (guadagno-banda) al variare della frequenza, e lo abbiamo confrontato con il valore precedentemente ottenuto di $\SI{0.75}{MHz}$; riportiamo in figura \ref{sett05:puacimuy} il grafico ottenuto.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es14bMatlabGBW.png}
    \caption{GBW al variare della frequenza per l'op-amp in open-loop (blu); $\SI{0.75}{MHz}$, valore ottenuto in precedenza per alte frequenze (rosso)}
    \label{sett05:puacimuy}
\end{figure}
Il grafico conferma approssimativamente la bontà della precedente stima; in particolare, evidenziamo come, oltre i $\SI{10}{Hz}$, tolto l'\textit{outlier}, il GBW più basso si ha per $\SI{11.7}{Hz}$ ed è pari a $\SI{0.737}{MHz}$, mentre il GBW più alto si ha per $\SI{32}{Hz}$ ed è pari a $\SI{0.775}{MHz}$.

\subsection{Confronto con \texttt{TINA}}
Nei grafici seguenti è mostrato il confronto dei dati sperimentali raccolti (blu) con la simulazione con \texttt{TINA} (rosso) del circuito in configurazione \textit{open-loop}. Abbiamo impostato a zero l'\textit{input offset voltage} per evitare di doverlo compensare con l'offset DC del generatore. I dati scelti per il modello dell'opamp impiegato nella simulazione, che differiscono da quelli di default sono riportati di seguito insieme allo schema teorico impiegato.
\begin{itemize}
    \item Second pole: 795 kHz (noi) vs 1MHz (TINA)
    \item Dominant pole: 2.3 Hz (noi) vs 5Hz (TINA)
    \item Open loop gain: 350k (noi) vs 200k (TINA)
    \item Input offset voltage: 0 V (noi) vs 2 mV (TINA) (vedi sopra nel testo la motivazione)
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Schema di \texttt{TINA}]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/hw7/Hw7SchemaTina.JPG}
    }
    \subfloat[][Dati dell'Opamp]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/hw7/hw7DatiOpampTina.JPG}
    }
    \caption{Diagramma e dati della simulazione con \texttt{TINA}}
    \label{sett05:b3dkZ5kW}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Guadagno al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/hw7/hw7Gain.png}
    }
    \subfloat[][Fase al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett05/hw7/hw7Phase.png}
    }
    \caption{Diagramma di Bode dell'\texttt{uA741CP} in \textit{open-loop} con TINA (rosso) e sperimentale (blu)}
    \label{sett05:b3dkZ5kZ}
\end{figure}
La simulazione ci sembra coerente con i dati sperimentali, modulo adattare i parametri del modello.

\subsection{TL081CP}
Mantenendo la stessa configurazione circuitale, abbiamo sostituito l'op-amp con il \texttt{TL081CP}, che dal datasheet risulta avere un GBW di $\SI{3}{MHz}$, un gudagno tipico di $\SI{200}{V/mV}$ e un \textit{input offset voltage} tipico di $\SI{3}{mV}$. Dai dati raccolti e mostrati in figura \ref{sett05:BKy2WJwu} guadagno risulta di circa $\SI{300}{V/mV}$ per frequenze comprese tra i 2-3$\SI{}{Hz}$; il GBW per alte frequenze risulta inferiore al valore tipico dichiarato, risultando in un intorno dei $\SI{2}{MHz}$
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Guadagno al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15TL081CPgain.png}
    }
    \subfloat[][Fase al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15TL081CPphase.png}
    } \\
    \subfloat[][Gain Bandwidth Product al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15TL081CPgbw.png}
    }
    \caption{Grafici sperimentali delle acquisizioni con l'op-amp \texttt{TL081CP}}
    \label{sett05:BKy2WJwu}
\end{figure}


\subsection{AD711JN}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Nome parametro [unità di mis.] & Dal datasheet & Dai dati raccolti \\
    \hline
    Open-loop gain [V/mV] & MIN 150, TYP 400 & $\sim$900 \\
    GBW product [MHz] & MIN 3, TYP 4 & $\sim$4 \\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Guadagno al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15AD711JNgain.png}
    }
    \subfloat[][Fase al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15AD711JNphase.png}
    } \\
    \subfloat[][Gain Bandwidth Product al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15AD711JNgbw.png}
    }
    \caption{Grafici sperimentali delle acquisizioni con l'op-amp \texttt{AD711JN}}
    \label{sett05:AAAtjT2R}
\end{figure}
\subsection{OP27E}
Per l'OP27E abbiamo usato una resistenza $R_1=\SI{220}{k\Omega}$, così da avere un partitore di $\sim1/5000$, visto l'elevato guadagno riportato sul datasheet (TYP 1800 V/mV). Segnamo inoltre un input offset voltage di MAX 25$\mu$V. A questo punto noi ci aspettavamo di dover usare un offset dal \textit{VI} \texttt{BODE\_PH\_OFFSET} non superiore in modulo a $\sim \SI{25}{\mu V}\times 5000 = \SI{125}{mV}$. Tuttavia, partendo da 0V e procedendo per dicotomia siamo giunti ad un offset che oscillava tra $\SI{4.7}{V}$ e $\SI{5.0}{V}$. È un errore di oltre un fattore 40. Ma non è il peggio.

Visto il guadagno open-loop di $\SI{1800}{V/mV}$, e il partitore da $1/5000$, una variazione di $\SI{300}{mV}$ nell'offset del \textit{VI} si traduce in circa 100 V di variazione di $V\ped{out}$ (ovvero l'op-amp satura). Chiaramente, con una oscillazione così pronunciata di $V\ped{out}$, solo una parte delle misurazioni risultano nell'intervallo lineare dell'op-amp e misurabili nell'intervallo $\pm\SI{10}{V}$ dell'analog input della DAQ. Come chiaro dalla schermata in figura \ref{sett05:K2NaEqQW}, esistono pochi punti ``misurabili''; questi pochi sono quelli che non saturavano la scala dell'ingresso analogico della DAQ (molti di questi saturavano realisticamente anche l'op-amp). Abbiamo perciò filtrato le frequenze i cui guadagni erano inferiori a $10^3$ (ovvero esisteva un fit per una sinusoide associata ad un guadagno superiore a $10^3$), e abbiamo usato questi punti. I grafici così ottenuti sono riportati nel grafico in figura \ref{sett05:AAVtjT2R}.

Lati positivi: i punti con maggior guadagno sono realisticamente rientrati nel regime lineare dell'op-amp, e quindi possono indicare un ragionevole \textit{lower bound} abbastanza stretto sul guadagno. Lati negativi: veramente tanti punti hanno un guadagno inferiore a questo \textit{lower bound}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15OP27E.PNG}
    \caption{Schermata relativa all'acquisizione dell'OP27E}
    \label{sett05:K2NaEqQW}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Guadagno al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15OP27Egain.png}
    }
    \subfloat[][Fase al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15OP27Ephase.png}
    } \\
    \subfloat[][Gain Bandwidth Product al variare della frequenza]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett05/BandaOpenLoop/es15OP27Egbw.png}
    }
    \caption{Grafici sperimentali delle acquisizioni con l'op-amp \texttt{OP27E}}
    \label{sett05:AAVtjT2R}
\end{figure}
\subsection{Script utilizzato per i tre op-amp extra}
Riportiamo lo script utilizzato per produrre i grafici dei tre op-amp extra.
\begin{minted}{octave}
% Declare used files
infile{1,1} = './../Data/es15AD711JN'
infile{1,2} = './../Data/es15TL081CPhighFreq'
infile{1,3} = './../Data/es15OP27E'
insize = size(infile)(2);

for i = 1:insize	

printf('Analysing file: %s\n',infile{i});

% Taking data from file
fileID = fopen(infile{i}, 'r');
data = fscanf(fileID, "%f %f %f", [3 inf]);
f = data(1,:);
gain = data(2,:);
phase = data(3,:);

% Polishing data
polishLoc = gain > 1000;
f = f(polishLoc);
gain = gain(polishLoc);
phase = phase(polishLoc);

% Correction factor due to exact voltage divider calculation 
if i == 3
	gain_corr_factor = (220.047 / 0.047) / 4600;
else
	gain_corr_factor = (100.047 / 0.047) / 2000;
end
gain_corr = gain * gain_corr_factor;

% Plot gain
figure(1);
loglog(f,gain_corr,'-','linewidth',1,'marker','.','markersize',16);
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',16)
ylabel('Gain [(V)/(V)]','FontSize',16)
set(gca, "linewidth", 1, "fontsize", 16)

% Plot phase
figure(2);
semilogx(f,phase,'-','linewidth',1,'marker','.','markersize',16);
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',16)
ylabel('Phase [deg]','FontSize',16)
set(gca, "linewidth", 1, "fontsize", 16)

% Plot GBW
GBW = f .* gain_corr;
figure(3);
loglog(f,GBW,'-','linewidth',1,'marker','.','markersize',16);
xlabel('Frequency [Hz]','FontSize',16)
ylabel('GBW [Hz]','FontSize',16)
set(gca, "linewidth", 1, "fontsize", 16)

% Close fileID and continue loop
fclose(fileID);
printf('Premere qualcosa per continuare.\n');
input('---> ');

end
\end{minted}